學聯文件解密五之三 西貢「渡假營」藏逃亡者 9210036暗號揭秘

學聯文件解密五之三 西貢「渡假營」藏逃亡者
9210036暗號揭秘

30年過去，泥涌安全屋外石灘不變，但人面全非。黎樹雄攝

【六四30年】大雨滂沱，逃過中國政府追捕的民運人士，藏身於化名為「渡假營」的西貢泥涌舊村某單位靜候天晴，突然傳呼機傳來神秘密碼「9210036、13……」30年後救人者重返現場，村屋一帶幾乎面目全非，中共專制依舊。1989年六四屠城後，中共大舉通緝搜捕民運人士，多方熱心港人組織前稱「地下通道」的「黃雀行動」，冒險營救，部份獲救者等待外國接收期間入住安全屋，因事件敏感，多年來詳情一直鮮有披露。非常時期，營中人如何與外界通訊接應？一切就由一封首度曝光的「新界區中小學渡假營通訊」揭秘。

記者︰黃翠儀

當年民運人士獲前線「黃雀」營救到香港後，會被遣送往扣留中心「剝光豬」搜身以甄別身份，同時由例如朱耀明牧師等後勤人士聯絡各國使節、港英政府政治顧問、政治人物等，爭取外國政府接收，部份營救費用由學聯成立的「中國民主基金」撥款。但尋求政治庇護需時，短則數天，長則可達一年半載，民運人士獲安排暫住安全屋藏身，部份身份較特殊者則寄住黃雀成員或一些記者家中。

相關新聞：程真違規戀營長 棒打打不散

30年前泥涌安全屋營地，年輕人面露笑容燒烤玩樂，平淡而不平凡的逃亡生活，改寫一生。《泥營生活》片段

蔡耀昌重返安全屋附近位置，找回土地公神位。

黃雀派舍監照顧起居

初期黃雀於尖沙嘴香港酒店租房安置較知名的民運人士，例如吾爾開希、嚴家其等，其後獲救人士越來越多，亦曾租住賓館式房間，最後決定設立安全屋，主要地點為西沙公路及中文大學旁的村屋，包括西貢泥涌舊村、沙田富豪花園、馬料水赤泥坪村，多數地區必須駕車到達，一來勝在人迹較少，二來方便探訪，各個安全屋會由黃雀委派的舍監、營長照顧「營友」起居飲食。

「9210036即晚上9時到寫字樓、13即立即動身到指定點、……」保存多年的文件中，一封「新界區中小學渡假營通訊」，原來暗藏時間人物地點的重要指示。「雖然我哋唔係做開偵探、間諜，但都知過程中可能有啲問題，包括聯繫方面」，支聯會副主席蔡耀昌當年亦有份協助營友起居，他憶述當時為掩人耳目，特設暗號表，配合傳呼機運作，讓營中人與外界秘密通訊。信件列出不同數字組合，作為打手提或寫字樓電話、用餐備飯等暗號，包括致電指定人物，例如「031」意指致電朱耀明牧師，營內工作人員亦各有自己的編號。當護送民運人士時，或會遇上被跟蹤等不利情況，因此亦有暗號通知營友，要立刻出發、返回原處或取消計劃等指示。信封所寫的「渡假營」，其實亦是安全屋的代號。

30年後，蔡耀昌重返泥涌安全屋附近位置，找回當年已有的「土地公」神位，只是村內建築物似乎已改建，「當年最近嘅屋苑係啱啱起好嘅恆安邨，營長幾乎日日揸車去公屋商場入貨，買食品、日用品。」營內會自訂規矩，列出「住客須知」，例如為照顧來自各地人士，由營友自願加入「廚師組」輪流煮食、洗碗等，分工合作，亦會寫明活動範圍，以免營友太張揚而令安全屋曝光，「始終呢度好敏感，港英政府都唔希望地點曝光，因為可能會令（營救）工作困難甚至不能繼續，所以要大家忍耐下唔好周圍去。」

【逃亡暗號】
暗號表暗藏重要指示，9210036即晚上9時到寫字樓、13即立即動身到指定點。

【行動代碼】
護送民運人士時或會遇上被跟蹤等不利情況，因此亦有暗號通知營地。

【傳呼通訊】
為掩人耳目，暗號表配合傳呼機運作，讓營中人與外界秘密通訊。

滯留者情緒起伏大

蔡回憶，他曾到營內接觸基金首批資助人士，包括對話團團長項小吉、知識分子遠志明、工自聯成員呂京花等。探訪時眾人已安頓下來，感覺到他們十分高興，畢竟經過一個逃亡過程，即使是來港一段路程亦充滿危險，終於到達安全的地方，「始終唔會驚會唔會突然有解放軍，或者武警嚟捉佢，心情係比較輕鬆。」但人在異鄉，與親人離別，前路茫茫，日子久了，營長除了處理購買物資等行政問題，「有啲情緒上問題都要照顧，要大家互相安撫鼓勵，當時（民運人士情緒）都幾犀利。」他解釋，入住人士互相認識後，都希望一起盡快離開並展開正常生活，但始終情況不由他們控制，有人或等候較久亦未能離開，「會諗點解佢走到我又走唔到住？可能有日突然有人可以走，就要引開其他人，例如叫大家一齊去煮飯啦，同時間就靜靜雞同今日走到嗰位，拿拿聲拎行李坐車走人。」

即使身在香港，無論黃雀或民運人士亦不敢太鬆懈，在泥涌燒烤、放風箏，曾是安全屋住客僅有的娛樂，大部份時間均需藏身屋內。2014年，即六四25周年，化名Tiger的營長曾受訪表示，當年曾攝錄營友生活片段，再自行剪輯成短片《泥營生活》。Tiger當時笑言，拍片全因想到可供營友觀看自娛，在屋企用兩部錄影機，以「前進」及「暫停」兩按鈕「土炮」剪接，配上一段中國古典民族音樂，短片全長近18分鐘。

相關新聞：他們曾說過……

鄰居一條心保密

錄影帶原本已經損壞，幸有專家成功修復，當中關於戶外活動的7分鐘珍貴片段，於Tiger受訪時首度公開。片中可見一個個年輕人面露笑容，在泥涌燒烤玩樂，有人放風箏，有人舉起相機拍照，亦有一對男女雙雙在灘邊漫步，片尾拍下手寫紅字記錄攝於89年12月。對比現時泥涌幾乎面目全非，縱使屋外石灘不變，惟少年已非少年，這段平淡卻不平凡的「泥營生活」，就此改寫了他們的人生。

Tiger曾表示，營友不時出入引起村民注意，一位在威爾斯親王醫院任女工的村民，因懂得說普通話，嘗試與營友溝通後，得悉他們的民運人士身份，隨即表示想送贈金錢幫助他們，反映當時香港對學運非常支持。

「無論整個地下通道到後期稱為黃雀行動，擔當不同崗位的人，大家在一個很特定的時空，做了很勇敢、很有意義的事。」蔡耀昌雨中重訪「營地」，回想泥涌安全屋前後運作歷時近一年，人來人往，即使黃雀行動其後曾獲報道，當時安全屋所在卻從未因鄰近居民告發而曝光，他認為，「當時情況，我好相信香港人就算大家知道，其實都係好一條心（保密），呢個係1989年時候香港嘅情況，因為支持八九民運，反對六四鎮壓，喺香港係好廣泛，甚至可能當時全民都係咁諗法。」

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
程真違規戀營長 棒打打不散

程真違規戀營長 棒打打不散
他們曾說過……

睇錯澳假營

西貢
同丁利華果堆數字有無關